\documentclass[upright, contnum]{umemoria}

\depto{DEPARTAMENTO DE CIENCIAS DE LA COMPUTACI\'ON}
\author{NICOL\'AS MART\'IN MIRANDA CASTILLO}
\title{REGLAS DE ASOCIACI\'ON PARA L\'INEAS ESPECTRALES}
\auspicio{el D\'ECIMO NOVENO 
CONCURSO DE PROYECTOS DE INVESTIGACI\'ON Y DESARROLLO FONDEF 2011, 
PROYECTO FONDEF D11I1060, y el CENTRO DE MODELAMIENTO MATEM\'ATICO DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE (CMM)}
\date{DICIEMBRE 2014}
\guia{GUILLERMO CABRERA VIVES}
\carrera{INGENIERO CIVIL EN COMPUTACI\'ON}
\memoria{MEMORIA PARA OPTAR AL T\'ITULO DE}
\comision{GONZALO NAVARRO BADINO}{PABLO GUERRERO P\'EREZ}{\ }


%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{setspace}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{listings}
\usepackage[lined,boxed,commentsnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}
En el presente trabajo se llevó a cabo la implementación de algoritmos de reglas de asociación con la finalidad de inferir relaciones lógicas existentes en grandes cantidades de datos. En particular, se busca aplicar a conjuntos de líneas espectrales extraídas a partir de datos de observaciones astronómicas, para así obtener información de las relaciones existentes entre ellas bajo distintas medidas de interés y relevancia estadística.

Para ello se utilizó algoritmos de Aprendizaje de Reglas de asociación, o \textit{Association Rule Learning (ARL)}; en particular los algoritmos \textit{Apriori} y \textit{FP-Growth}. La aplicación final permite al usuario observar las reglas obtenidas bajo requerimientos mínimos de \textit{soporte} y \textit{confianza} de ellas, ordenarlas según estas dos medidas junto con su \textit{lift}, y mostrar las que posean un cierto elemento en particular en su antecedente, consecuente o en ambos.

La aplicación se probó sobre datos de observaciones ópticas obtenidas del \textit{Sloan Digital Sky Survey (SDSS)}, previo un pre-procesamiento adecuado de estos, y se espera a futuro poder realizar el proceso de ARL a partir datos en otras frecuencias del espectro electromagnético; como por ejemplo, los datos radioastronómicos del \textit{Atacama Large Millimeter/submillimeter Array (ALMA)}.
\end{abstract}

\begin{dedicatoria}
A mi padre.
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
A propósito del trabajo que aquí se presenta, no quisiera dejar pasar esta ocasión sin agradecer a Guillermo Cabrera, mi guía a lo largo de este proyecto, por su paciencia, instrucción y excelente disposición a la hora de permitirme ver y aprender muchas cosas nuevas. Muchas gracias, también, al profesor Diego Mardones. Sin su asesoramiento en materias científicas que incluyen (pero no se reducen solo) a la astronomía, y su constante ayuda en general, este trabajo no habría sido posible.

En términos más personales, profundos y generales, a mi familia. A Liliana, mi madre, por el cariño sin medidas ni reservas que siempre me ha brindado. A Rocío, mi hermana, por su alegría contagiosa y optimismo, que en más de una ocasión me han sacado adelante. Y, por supuesto, a Sergio, mi padre, por su apoyo incondicional, por su ejemplo, compañía y enseñanzas invaluables sobre nunca darse por vencido, sin dejar de disfrutar del día a día. No estaría aquí de no ser por ustedes.

A mis amigos de siempre y de ahora, en recuerdo pero sobre todo en presencia. Gracias por haber compartido conmigo tantos buenos momentos, risas, ideas, conversaciones, y por estar aun ahí para mí, a pesar de lo divergentes que son a veces los senderos de la vida.

A todos los creadores, escritores, profesores, artistas, personas comunes y anónimas que, mediante sus obras y ejemplos, me han enseñado el valor de pensar por uno mismo, ver más allá de lo evidente, sorprenderse con la realidad, imaginar sin temores y apreciar el mundo del que todos somos parte.

A todos ustedes, muchas gracias.
\end{thanks}

\cleardoublepage
\begin{spacing}{1}
\tableofcontents
%\cleardoublepage
%\listoftables
%\cleardoublepage
\listoffigures
\end{spacing}

\mainmatter

\input{include/introduccion}
\input{include/marco_teorico}
\input{include/especificacion}
\input{include/solucion}
\input{include/validacion}
\input{include/conclusiones}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{report}
\end{document}
