\begin{conclusion}

% Breve resumen del trabajo realizado
% Recuento de objetivos alcanzados y no alcanzados
% Análisis crítico de por qué los resultados fueron los reportados
% Reflexión acerca de la relevancia / impacto del trabajo realizado
% Lecciones aprendidas
% Posibles trabajos futuros que podrían hacerse a partir de la memoria para mejorar aún más la solución

El objetivo del presente trabajo fue obtener \textit{reglas de asociación} entre líneas espectrales, detectadas en espectros de frecuencia obtenidos a partir de observaciones astronómicas. Para ello, se realizó la implementación de un sistema de aprendizaje de reglas de asociación, o \textit{Association Rule Learning (ARL)}, para conjuntos de transacciones. El sistema permite al usuario generar reglas que cumplan con medidas mínimas de relevancia estadística, tales como soporte y confianza, y posteriormente ser desplegadas en orden según estas mismas medidas. Junto con esto, el usuario es capaz de requerir al sistema que despliegue solamente aquellas reglas en las que esté presente un cierto ítem en su antecedente o consecuente; generando, de esta manera, más valor a los resultados en vista de su relevancia para el usuario.

Se implementó los algoritmos \textit{Apriori} y \textit{FP-Growth} con el fin de extraer conjuntos frecuentes a partir de un conjunto de transacciones. Posteriormente, se utilizó el algoritmo \textit{Apriori} de generación de reglas para generar reglas de asociación a partir de estos conjuntos frecuentes. El desarrollo del sistema se realizó con miras a una arquitectura de software modular, que permitiera la aplicación de los algoritmos de ARL a datos lo más genéricos posibles. Dentro de un paquete principal de ARL se definieron clases que corresponden a abstracciones de las estructuras de datos de los que hace uso cada uno de los algoritmos, y de los métodos principales de extracción de conjuntos frecuentes y generación de reglas.

En particular, se enfocó su uso a datos provenientes de mediciones espectroscópicas astronómicas; con el fin de encontrar asociaciones lógicas entre líneas espectrales. Para ello se procedió a realizar pruebas de concepto sobre una base de datos de espectros ópticos del \textit{Sloan Digital Sky Survey (SDSS)} en su \textit{Data Release 7 (DR7)}, previo un pre-procesamiento y análisis de los datos. A partir de un conjunto de 1.189.817 de líneas espectrales asociadas a 120.250 objetos de tipo estelar se logró extraer 576 conjuntos de ítemes frecuentes, a partir de los cuales se generó un total de 5.181 reglas de asociación. Se aprecia un alto soporte en reglas que contienen especies tales como oxígeno y hidrógeno; y una alta correlación entre algunas especies entre sí, tales como el calcio y el hidrógeno.

A la luz de estos resultados se pudo comprobar que, al aumentar el tamaño de los datos, la medida de relevancia estadística de soporte deja de ser suficiente. Reglas con un bajo soporte, en tales circunstancias, siguen siendo de gran interés; siempre y cuando muestren alta calificación bajo otras medidas, tales como la confianza. Esto resulta muy importante de tener en mente a la hora de utilizar herramientas de este tipo dentro del área del procesamiento masivo de datos.

Quedó en evidencia, además, la superioridad del algoritmo \textit{Apriori} por sobre \textit{FP-Growth}, que tuvo un tiempo de ejecución de a lo más la mitad que el de este último sobre datos de prueba reales y simulaciones, para requisitos soporte mínimo menores a 0.15. Esto debido, potencialmente, a las características de los datos con las cuales se efectuó la validación. A futuro es desable realizar más pruebas sobre distintos tipos de datos y número de transacciones con el fin de averiguar con certeza si este resultado se debe a las transacciones en sí, al número límitado de ítems del universo posible o a la implementación misma de los algoritmos, y si el resultado se mantiene al aumentar la cantidad de datos.

La relevancia y el impacto del presente trabajo se aprecia mejor en el marco de proyectos como el del \textit{Atacama Large Millimeter Array (ALMA)}. Dentro de los próximos años este comenzará a generar grandes cantidades de datos de espectroscopía astronómica, los cuales inevitablemente se irán acumulando con el tiempo. El hecho de que muchos de estos datos se obtengan como consecuencia, y no como objetivo principal de muchas de las observaciones por parte de los astrónomos, es un indicador de la importancia de tener herramientas computacionales que permitan auxiliar al proceso de investigación y que disminuyan los requerimientos de horas-hombre necesarios para realizar descubrimientos de interés.

A lo largo de este trabajo se logró aprender detalles muy importantes del proceso de implementar una herramienta que utiliza algoritmos y métodos generales a una solución específica, en un dominio del conocimiento muy teórico y de lenguaje muy técnico, como es el de la astronomía. Se pudo asimilar lo que implica hacer un proceso de investigación previo a la fase misma de implementación de un sistema, con el fin de que sus prestaciones se encuentren alineadas con sus requerimientos. Y esto se vuelve aun más crucial en aplicaciones científicas interdisciplinarias. La interacción con expertos de diversas ramas del conocimiento y la investigación fue, sin lugar a dudas, uno de los puntos más importantes en el proceso de aprendizaje llevado a cabo en el desarrollo de este trabajo.

Queda para el desarrollo a futuro el optimizar el flujo de trabajo de la herramienta, mediante hacer más compacta las interfaces entre módulos y hacer más general la aplicación del sistema de pre-procesamiento de datos; con el fin de que se vuelva parte íntegra del sistema, replicable y adaptable por el usuario a datos de características diversas. 

Otro importante objetivo que queda para futuro es la implementación de una interfaz gráfica de usuario, que facilite la visualización, manejo de resultados y el evitar labores repetitivas por parte del usuario en su flujo de trabajo. Una alternativa a este punto sería hacer que el sistema sea parte de alguna herramienta ya existente de visualización y operación de datos astronómicos.

Relacionado con esto está otro importante objetivo a futuro, que es el realizar la implementación de la herramienta en ambientes de computación de alto rendimiento, y el hacer que se conforme a estándares de observatorios virtuales. Medidas como estas expandirán de forma considerable las posibles aplicaciones futuras y el impacto de la solución desarrollada a lo largo de este trabajo.

\end{conclusion}